\chapter*{Agradecimientos}	
\label{ch:agradecimientos}

Quiero agradecer en primer lugar a mis padres, por todo el esfuerzo que realizan día a día para que salgamos adelante como una familia unida. Les agradezco por siempre comprenderme y por darme buenos consejos, sin los cuales, no hubiera podido llegar a este lugar. También a Alexis, quien me brinda los mejores momentos de compañía. 

También quiero agradecer al Dr. Zeferino Parada, por que siempre me comparte sus mejores consejos y por la invaluable aportación que me brindó para que lograra este trabajo. Es una persona muy brillante y con la mejor disposición para ayudarme a realizar un buen trabajo.

Agradezco a Michelle, quien a lo largo de 5 años me ha apoyado incondicionalmente. Agradezco sus consejos y sus regaños, así como sus cálidos abrazos en momentos difíciles. Me haces crecer como persona y estoy seguro, que tu estarás a mi lado en un futuro.

Uno de las más grandes satisfacciones que me llevé de la universidad son los grandes amigos que conocí ya que cada uno de ustedes aportó algo especial a lo que soy. En especial agradezco a Fernanda por la grandiosa persona que es y por motivarme a llegar cada vez más lejos. A mis roomies y amigos desde primer semestre Alberto, Miriam, Jorge, Sofí, JM, Darío, Yedam, Gabriel, Gilberto y Fernando por haber estado estos 6 años acompañándome y compartiendo muy buenas experiencias conmigo. A David, José Luis y Alfredo por inspirarme con su ejemplo diario. A los MVs: Patiño, Kike, Hugo, Ernesto, Pepe, Rico, Magos, Esteban, Chucho, Roomie y Juan por compartir el amor a las matemáticas y por las jornadas de estudio que pasamos juntos. 

También agradezco a mis dos más grandes ejemplos de vida profesional que conozco. El Dr. Guillermo Zárate y el Dr. Fabián Hernández. Les agradezco sus consejos diarios y las enseñanzas que me han brindado a lo largo de este último año y medio. También agradezco a Rodrigo y Mariana, por todo su apoyo en esta tesis, ya que sin su ayuda, hubiera sido casi imposible terminar esta tesis a tiempo.

Finalmente, y no menos importante, quiero agradecer a mis sinodales, al Dr. José Luis Morales y al Dr. José Luis Farah por haberme dedicado su tiempo y ayudarme a mejorar este trabajo.
